佛說消災延壽藥師灌頂章句儀

沙門若愚　述

整理者　侯沖

〔題解〕

《佛說消災延壽藥師灌頂章句儀》，略稱《藥師科》、《藥師科範》。六卷。宋代以後中國僧人著述。明代以來雲南阿吒力僧常用科儀。

本科儀無統一名稱。現名為整理者據眾本名目所擬。本科儀以東晉帛尸梨蜜多羅譯《佛說灌頂章句拔除過罪生死得度經》為主要經典依據編纂而成。由教誡、儀文、提綱和密教四個部分組成。本科儀不見中外歷代佛書著錄，也未為中外歷代大藏經所收。在雲南阿吒力教科儀中，本科儀是祈類（吉齋）科儀中規模最大的。至今仍為劍川阿吒力僧習用。小科儀《佛說藥師七級燈科》、《十二神王解結法事》均據本科儀編撰而成。

整理本所用底本雖署作「閩越金身太平寺沙門若愚述」，但其《教誡儀文》中有大段出自宋僧祖照集《楞嚴解冤釋結道場儀》的文字，故該題署的可靠性頗值懷疑。

整理本的底、校本如下：

底本：楊暢奎先生藏嘉慶十八年楊允仁抄本；

甲本：張建封先生藏光緒九年段壽榮抄本；

乙本：趙沛霖先生藏清抄本《佛門藥師消災延壽燈科》；

丙本：趙沛霖先生藏清抄本《佛門十二神王解結佛事》；

丁本：延光居士藏清嘉慶前後朗然抄本《藥師七級燈科儀》。

諸本中底本較為完整。甲本編排與底本略有不同，且缺《提綱》及《密教》兩部分。其他諸校本內容則大都據全本的部分內容編纂而成，故僅以可資校對的內容參校。

由於《佛說灌頂章句拔除過罪生死得度經》中有「吾今勸諸四輩造續命神幡，燃四十九燈，放諸生命，以此幡燈、放生功德拔彼精神，令得度脫，今世後世，不遭厄難」的說法，故甲本末附有一《放生儀文》。茲一並整理出來，附在卷末。

〔錄文〕

藥師道場解經頌文灌頂章句教誡儀文

閩越金身太平寺沙門若愚述

浩浩難思真法界，　藥師海會眾聖賢。

我今教誡演儀文，　望聖慈悲垂加護。

伏聞藥師道場教誡儀文，此乃道場自通，和唱初傳。甘露、藥師如來、解結菩薩、琉璃光佛，名號普聞。世間眾生，無不敬仰。雖有以事，然未有儀。如其講習之流，博通內外，精貫古今，以至頓漸遍圓，有空性相，隨舉隨有，觸處光明，妙契佛心，冥符凡意。語默動靜，理性灼然。況其加意用功，其所精通，不言而盡。《藥師經》曰：是人所有思惟、籌量、言說，皆是佛法，無不真實。亦是《光佛經》中所說。若全是者，此應請時，無所不可。其或未然，若到此者若無儀文，則無不罔然，遠迷悶絕，心不能造，深可悲嗟。於是淨藏圓覺、當來徐公法壽，久默是事，欲要斯文，遂命祖照，伏為編集。祖照既聞此語，自恨不才，豈可以蠡而測海？堅欲卻之，再再不允。遂乃鳩集，以成一家。貴於在在處處，解冤釋結。《灌頂經》曰：修行六度波羅密多，以伸解結。一一總非胸臆，悉本圓頓藏教著儀。次安排覺，一段事案。在會眾等，諦聽思惟，早悟正因，速求解脫。

藥師勝會　(八句)

(安息香真言　大明神咒經　咒燈油真言)

(誦大悲咒　咒水真言)

(誦諸部因緣　梵語心經)

願憑咒力　(云云)

(廻向咒水贊)

唯願三途苦輪息　(四句)

無邊煩惱斷　(四句)

(入壇舉)　藥師海會佛菩薩　(誦三寶咒)

靈山教主，雪嶺能仁。(戶)唵。瞿魯吠。釋迦佛，皇宮內外。因向四門遊，生老病死。雪山修六載，餐麻麥，日充饑，證金軀，我佛長丈六。若人皈依佛，為施主，消災障，增福壽，保安寧。

大眾志誠心，同嘆佛寶偈：

皈命十方及三際，　塵剎圓明調御師。

法界功德大悲雲，　毗盧遮那大智海。

皈依常住佛陀耶

龍宮海藏，七佛真經。(戶)唵。陀耶彌。三乘法，我佛說下。貝葉與靈文，波羅密多。海藏《般若經》，《慈悲懺》，《妙法華》，最堪誇，我法功能無價。若人皈依法，為施主，消災障，增福壽，保安寧。

大眾志誠心，同嘆法寶偈：

所住甚深真法性，　所流圓滿修多羅。

一一塵方佛會中，　文殊普賢諸大士。

皈依常住達磨耶

天台方廣，南嶽祝融。(戶)唵。摩訶帝。六和僧，一切賢聖。羅漢與辟支，方袍圓頂。每日伽藍院，安禪定，誦真經，有功能，感得鬼神恭敬。若人皈依僧，為施主，消災障，增福壽，保安寧。

大眾志誠心，同嘆僧寶偈：

我今欲以一毫智，　測量無邊法界玄。

願承三寶同體慈，　句句冥符諸佛意。

皈依常住僧伽耶

(加持誦三寶真言)

開壇門部陀羅尼

(清淨三業　提綱)

伏聞業同三世，從身、口、意之所生；罪起一心，自貪、瞋之所造。壇場潔備，法席弘開。憑密語以懺雪愆尤，仗佛慈而消除過咎。所謂道：淨洗從前煩惱垢，不妨百煉見真金。三業有偈，今為舉揚：

身三口四意貪瞋，　千惡門開散本真。

喝散障雲無點翳，　性天孤月月輪孤。

南無除蓋障菩薩

(三業真言)

三業六根悉清淨

(薰香供養　提綱)

伏聞真法性海，飄飄焚戒定之香；古佛道場，渺渺吐氤氳之氣。耶輸難中焚一炷，靈山會上遍垂祥。欲求解脫之真香，必假栴檀作佛事。所謂道：莫學畢陵池畔過，河神捉住要尋贓。焚香有偈，今為舉揚：

爐焚五分寶香請，　一縷煙起徹幽明。

遍作十方諸神聖，　諸佛聞召悉來臨。

南無香供養菩薩

(焚香真言)

香煙童子大菩薩

(灑淨潔滌　提綱)

伏聞水不洗水，妙契法身；塵不染塵，返招自己。蠲除契界，蕩滌壇場。灑枯木而再逢春，潔穢邦而成淨土。所謂道：內外中間無濁穢，聖凡幽顯總清涼。

彌摩羅界秫提吽，　一默澄潭萬古明。

理事道場今潔滌，　自然風月一時新。

南無清淨慧菩薩

(灑淨真言)

壇場內外悉清淨

(清淨香壇　提綱)

伏聞善財樓閣，到已覺於城東；慈氏園林，觸目遍聞於華藏。結成器界，立個道場。無去無來，不生不滅。所謂道：竹影掃堦塵有動，水流急處月無痕。

聚沙成塔亙青天，　舉止分明在目前。

理事道場今潔滌，　自然湧出一枝蓮。

南無淨壇場菩薩

(淨壇真言)

雪山童子大菩薩

(密語結界　提綱)

伏聞鐵關不閉，誰知內外分明？金璧將圍，自然寶界清淨。直要割騰截斷，還他水泄不通。左右逢源，捲舒在我。所謂道：東西南北門相對，無限金錘擊不開。

荊棘林中業火生，　經由大地任縱橫。

金剛突出摩訶力，　直向如來行處行。

南無金剛界菩薩

(結界真言)

尊勝幢菩薩

(散花行道　提綱)

伏聞萬行因花，成就菩提之妙果；一生受記，已明般若之善根。五葉遍人間，一花開世界。所謂道：老虎座下親拈出，迦葉微微笑點頭。散花有偈，今為舉揚：

此花初舉在靈山，　唯有頭陀獨破顏。

續燄聯芳傳此世，　一花五葉任君板。

南無花供養菩薩

(散花真言)

寶曇花菩薩

大眾志誠心，同嘆散花偈：

諸經寶讚妙伽陀，　普散奇花福力多。

誠以此花供佛聖，　散花行道見彌陀。

散花之設，古有常規。咒師先行點淨，檀越後隨捧爐。知會舉起散花，大眾遶壇行道。

(行道真言)

大眾志誠心，同嘆讚佛偈：

佛遊廣嚴城中位，　曼殊室利請經題。

世尊上願慈悲主，　無邊琅[王*函]度群迷。

解脫菩薩消九橫，　藥叉大將除災危。

焚香燃燈依科範，　集福延祥壽天齊。

夫開啟藥師道場者，敦琉璃之境界，應滿月之宮城。內則儼爾粹容，外則集乎梵侶。讚詠紫金蓮相，瞻仰白玉毫光。百和之氤氳，作△畫之道場。今則燃燈方起，法事初行，想我佛不隔於他邦，諒慈尊不離於當處，敢憑清眾，各運虔誠，請動潮音，舉揚妙偈：

願此香花雲，　遍滿十方界，

供養一切佛，　尊法諸菩薩，

無邊聲聞眾，　及一切天仙。

以起光明臺，　過於無邊界，

無邊佛土中，　受用作佛事，

普薰諸眾生，　皆發菩提心。

仰告諸佛諸菩薩

如來妙色身，　世間無與等。

無比不思議，　是故皈命禮。

如來色無盡，　智慧亦復然。

一切法常住，　是故我讚禮。

如來智慧燈，　同嘆一切僧。

能生三世佛，　是故應頂禮。

信禮佛、法、僧三寶　(嘆德宣疏)

巍巍功德，難盡讚揚。今日道場虔奏禮請疏文，謹當宣讀。　(化壇)

(稱念)天上天下無如佛　南無琉璃光佛

(再念)十方世界亦無比　昔日我佛梵王太子　十方所有我盡見　七步現金容　(念)南無琉璃光佛

(再念)一切無有如佛者　我佛降生太子

(門外化納　回壇)

(加持諸佛請座真言　（至）一切如來歡喜真言)

伏請道場諸大眾，願各普運慈悲心，為今時之檀那，興曠古之法會，奉請釋迦教主、藥師慈尊、菩薩聲聞、龍天釋梵、十二神王、七千眷屬、此間土地、一切聖賢，降臨道場，受請供養。　(教誡禮請)

南無東方國土，滿月為名，十二願心藥師琉璃光王佛，降臨道場，受請供養。

南無最初成道維衛如來，南無第二成佛維式如來，南無第三成佛隨葉如來，南無第四成佛拘留秦如來，南無第五成佛號拘留含牟尼如來，南無第六成佛迦葉如來，南無莊嚴俱備、圓滿無虧、本師無礙化身釋迦牟尼佛，南無劫號莊嚴、一千調御、最居上首華光如來，南無賢劫之中、一千調御、最居上首拘那如來，南無劫名星宿、佛總一千、號作吉祥、最居上首如來，願降道場，受請供養。

香花一心奉請，藥師會上、解結筵中，南無東方國土善德如來並及十方一切諸佛，南無南方有佛名須彌燈並及十方一切諸佛，南無西方有佛名阿彌陀並及十方一切諸佛，南無北方國土寶積如來並及十方一切諸佛，南無中央有佛號毗盧身並及十方一切諸佛，願降道場，受請供養。

南無釋迦文調御三十五如來，南無世尊普光號五十三如來，南無共號如來、同名阿閦、成等正覺一萬五千佛，南無豎窮三際、橫遍十方、過去、未來、現在說法及《藥師經》中一切如來，南無重輪五色、合璧分輝日曜月淨二大菩薩，南無紫金嚴相、白玉舒光文殊普賢二大菩薩，南無施無畏力、得大總持觀音勢至二大菩薩，南無悲濟靡窮、相嚴俱備、號無盡意、名寶曇花菩薩，願降道場，受請供養。

南無父母出家、昆季成道藥王藥上二大菩薩，南無補處一生、幽窮歷劫彌勒大菩薩，南無一切如來部從、釋梵悅心、金剛嬉戲菩薩等，灌頂位中，帝網重重，盡十方三際及《藥師經》中一切諸大菩薩，願降道場，受請供養。

南無大智尊者舍利弗、神通尊者目犍連、頭陀尊者大迦葉、解空尊者須菩提尊者，願降道場，受請供養。

南無說法尊者富樓那、論義尊者迦旃延、律藏尊者優鉢離、天眼尊者阿難律尊者，願降道場，受請供養。

南無密行尊者羅睺羅、多聞尊者阿難陀、應供尊者賓頭盧、上座尊者憍陳如，南無初修久煉、未滿已滿、盡虛空、遍法界及《藥師經》中緣覺聲聞、辟支羅漢、一切聖賢，願降道場，受請供養。

一心奉請龍天帝釋、四禪梵王、護世四王、曼荼羅等二十八部散脂鬼王、地神堅牢、金剛密迹、天、龍、夜叉、乾達婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩訶羅伽、人非人等、此間土地、一切靈祗，及《藥師經》中十二神王、七千眷屬，並施主先亡、後化、久逝，住宅家神，願降道場，受請供養。

(加持召請一切如來雲集真言)

我今施主，同藥師之上願，發廣大之願心，作禮燃燈，依經讚頌，願垂哀憫，雲集道場。　(三說)

切聞八萬四千法門，門門利濟；五千四十八卷，卷卷玄微。無非接物利生，盡乃應機與藥。其或發心恭敬，依教奉行，豈惟臻百福嘉祥，可使殄千災朕兆。於△日△夜，金烏始沒，玉兔初傳；塵中之飛走暫停，門外之輪蹄乍息；軒屏嚴淨，像設崢嶸；七層燈而鶴燄輝煌，五德重而爐煙庠序。香雲蕩散，佛韻虛徐。《灌頂經》文次第宣，琉璃佛號循環唱。伏請現前清淨大眾，淨澄三業，專注一心，擎拳於滿月尊容，存想於東方國土。未有如斯之懇禱，不招廣大之良因。所冀行道人人，齊聲唱和。

南無清淨法身毗盧遮那佛

清淨法身遍法界，　凝然湛寂號毗盧。

出纏離垢本非增，　背覺合塵原不染。

若聖若凡名縱別，　無生無滅理寧差？

絕諸戲論離思量，　早願有情同證悟。

消災延壽藥師佛

南無圓滿報身盧舍那佛

圓滿報身居報土，　光明遍照普含容。

三祗劫內煉磨來，　萬行門中修證去。

解脫道中除劣法，　華王座上啟酬恩。

塵沙相好廣無邊，　我等虔誠皈命禮。

消災延壽藥師佛

南無千百億化身釋迦牟尼佛

百億化身所化境，　隨機隨類接群生。

迦維降迹出王宮，　雪嶺修行成佛果。

會啟三百五十度，　法開八萬四千門。

雖然鶴樹示韜光，　常在鷲峰諸住處。

消災延壽藥師佛

南無當來下生彌勒尊佛

海減波瀾最淺日，　人增壽命極長時。

上辭兜率下閻浮，　朝見出家暮成道。

雷震八音宣妙法，　雲臻三會度人天。

我於今日誓皈依，　願向當來蒙攝受。

消災延壽藥師佛

南無西方極樂世界我等導師阿彌陀佛

世界立名為極樂，　莊嚴殊勝最難遇。

西天梵語阿彌陀，　東土唐言無量壽。

紺目澄清四大海，　白毫宛轉五須彌。

十聲尊號若專心，　一念便能生淨土。

消災延壽藥師佛

南無東方滿月世界藥師琉璃光王佛

藥與眾生為救療，　師能三界作皈依。

琉璃瑩淨喻真如，　內外光明同佛性。

法界無名名假立，　聖人無相相權成。

不依名相接群生，　爭得群生圓覺道？

消災延壽藥師佛

南無十方法界一切常住佛陀耶

稽首虔誠皈命禮，　十方常住佛陀耶。

真如體上啟千身，　般若光中含萬像。

離相絕言雖有說，　應機赴感豈曾虧？

眾生性水若澄清，　佛月此時皆得見。

消災延壽藥師佛

南無十方法界一切常住達磨耶

稽首虔誠皈命禮，　十方常住達磨耶。

龍宮鷲嶺演來時，　白馬鴻臚翻出後。

一味醍醐平等潤，　三般根器應機成。

至於八萬四千門，　皆是如來方便用。

消災延壽藥師佛

南無十方法界一切常住僧伽耶

稽首虔誠皈命禮，　十方常住僧伽耶。

三應四向有修人，　五眼六通無漏眾。

大隱塵寰凡聖混，　深棲嵒洞水雲幽。

慈悲長成福田山，　添助眾生功德海。

消災延壽藥師佛

南無三寶眾菩薩摩訶薩

稽首虔誠請三寶，　三寶慈悲降道場。

青螺肉髻拂塵雲，　紫磨金容光日月。

白毫照徹三千界，　紅珠輝映十三天。

梵王天上散香花，　帝釋宮中鳴鼓樂。

文殊大士先來引，　手捧維耶《灌頂經》。

紅條玉軸日增光，　金字青輪星彩現。

救脫真人持寶燭，　神幡五色亦相現。

八員大士擁蓮臺，　十德高賢攢月殿。

三千國土諸聖賢，　十二章中願力王。

輕煙細雨拂青天，　妙果祥光敷碧落。

金鈴萬種空中響，　玉磬千般像外敲。

香煙颯颯遶雲飛，　直至閻浮塵世界。

如來尊重超三界，　慈悲不越六塵中。

但能發願散香花，　便降人間霑供養。

今霄燈主殷勤重，　此日如來降道場。

精修香燭展心誠，　整頓安祥從佛後。

消災延壽藥師佛

南無妙莊嚴菩薩摩訶莎

仰白道場諸大眾，　幸逢法會悉攀緣。

當時我佛釋迦尊，　曾在維耶音藥樹。

讚彼東方滿月王，　有其正覺藥師尊。

因中積聚行門深，　果內莊嚴佛度盡。

消災延壽藥師佛

金作殿堂仍峭麗，　銀為峙堞復聯環。

園林四序每精華，　池沼七珍含晃耀。

雲色光明籠藻井，　水聲柔軟遶琉渠。

藥音天際響叮噹，　花雨空中飛散漫。

消災延壽藥師佛

禽語揄揚八聖道，　樹枝掁觸六波羅。

琉璃池影瀉樓臺，　菡萏香風薰宇宙。

路不失遺行正法，　人無三毒稟真修。

寶幔翠網似煙霞，　大貝明珠如瓦礫。

消災延壽藥師佛

無漏感通功莫測，　有為心識說難窮。

若論此佛利群生，　向下依經隨願讚。

消災延壽藥師佛

(加持藥師如來大威德真言　歌讚)

東方有佛名滿月，　佛號琉璃光皎潔。

頂上璇螺青繫髻，　眉間臺相珂入雪。

十二大願度眾生，　一片慈心無暫歇。

眾生有難若稱名，　禮念琉璃罪消滅。

南無藥師琉璃光王佛

增福延壽藥師佛

藥師灌頂章句教誡終

佛說藥師三時儀文

三千界內慈悲主，　百億剎中大法王。

能開慧眼鑒凡情，　眾生有願皆感應。

藥師會啟，集福筵開。領眾登壇，開闡三時科事。大眾志誠心，同嘆延壽偈：

長生一念焚清香，　命信修齋建道場。

富是前生修善得，　貴非斯世莫思量。

金銀難買般若智，　玉石成堆放祥光。

滿堂香花迎諸聖，　堂前齊祝法中王。

藥師海會佛菩薩　(嘆德宣疏)

多他阿伽度。阿羅訶。三藐三佛陀。四身圓備，三觀澄明。智光常照於十方，慈力普加於五濁。常於災劫救人而神用無虧，每向苦鄉解結而嘉名愈勝。本觀音之化像，為解結之權宜。修羅之瞋恨皆消，帝釋之冤讎已息。座下皈依，漸修而展演；地位階差，頓悟而發揮。心性無礙。六類解綿纏之結，三生除深重之冤。每將般若之淵源，普施菩提之妙道。虔奏藥師三時疏文，謹當宣讀。　(化壇)

清淨香雲海圓明　　敬禮華藏世界

香水海圓明　　敬禮華藏世界

稱念真身、應身、化身藥師光王佛

眾等同嘆皈命禮　　華藏世界

(化納回壇)

凡情上達大圓鏡

(加持啟白真言)

東晉天竺三藏法師帛尸黎密多羅奉詔譯

閩越金身太平寺沙門若愚述

救脫菩薩語阿難言：如來世尊說是經典，威神功德，利益不少。座中諸鬼神有十二神王從座而起，往到佛所，長跪合掌而白佛言：我等十二鬼神，所在擁護，若城邑、聚落、空閑林中；若四輩弟子誦持此經，令所結願無求不應。阿難問言：其名如何？為我說之。救脫菩薩言：灌頂章句，其名如是。

二六神王居法會，　一心合掌啟金仙。

此經萬劫最難逢，　我輩今朝深慶幸。

或向王城並曠野，　若能讀誦及書持，

所求無不稱其心，　在處聞經常擁護。

香花一心奉請大藥叉、藥師護教金毗羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

聖德威靈難比並，　興慈及物最英明。

或逢橫病擾眾生，　或遇時災侵國土，

百藥調和無效驗，　四肢熱惱苦煎焚，

但能遵奉《藥師經》，　此是神王相擁護。

一心奉請藥師護教和耆羅神王來擁護。願共諸眾生，香花茶供養。

武勇威恩唯直道，　尊賢和眾辟奸訛。

愛貧邪諂不公言，　滅斷欺瞞非理事。

煽惑君臣成禍亂，　肢離骨肉結冤讎。

皆因口舌橫罹生，　是此神王皆離散。

一心奉請藥師護教彌伽羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

宦路艱危須誡慎，　公門嚴峻更卑謙。

若因身事露干求，　或被王官讚寵訝。

爵祿雖然關分定，　行藏還慮有非災。

心心正念藥師尊，　通感神王銷枉橫。

一心奉請大藥叉藥師護教安頭羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

福薄身羸人厭賤，　戒虧行缺鬼[占*鬼][俞*鬼]。

營生觸事不從心，　在處所求違本願。

通塞未能全性命，　吉凶由自半疑天。

此時若念藥師尊，　威德神王讚護念。

一心奉請藥師護教摩尼羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

財屬五家寧易守，　業通三世實難防。

若逢盜賊暗穿窬，　或遇兵戈強劫奪。

豈但珠珍皆罄竭，　直疑性命亦傾危。

應須稱念藥師尊，　是此神王常守護。

一心奉請藥師護教宋林羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

水勢崩騰漂沒處，　火精熢㶿卒忙時。

孤舟未達遇驚濤，　四顧無門逢烈燄。

大禹廟堂空寂寂，　欒巴魂魄竟悠悠。

一心專念藥師尊，　是此神王相濟度。

一心奉請藥師護教因持羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

獅子象龍並虎豹，　蜈蚣蛇蠍及蚰蜒。

或經曠野偶遭逢，　或在山林潛值遇。

艱險獨行無伴侶，　急難何處問醫師？

一心專注念琉璃，　是此神王垂密佑。

一心奉請藥師護教波耶羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

冤結祗宜相解釋，　符書那可更[示*厭]禳。

拘牽邪鬼作妖尤，　接引家神為禍祟。

此是仇讎無雪處，　來生痕玷宛然存。

若能誦讚此神王，　和合一心無惡念。

一心奉請藥師護教摩休羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

夙病有根難體解，　良醫不遇苦縈纏。

卻尋妖孽信凶言，　返問鬼神求福祚。

祈禱依前傷性命，　債冤那可望長生。

若能專念藥師尊，　是此神王消九橫。

一心奉請藥師護教真陀羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

六七日輪齊赫奕，　三千國土盡消融。

四洲渤澥捲紅雲，　五嶽顛巖隨猛燄。

世界爾時成黑穴，　諸天猶自不遑安。

眾生遭此火災時，　大聖神王來救護。

一心奉請藥師護教照頭羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

洪雨滂沱摧世界，　滄溟即漸漲虛空。

蛟螭魚鼈路岐迷，　日月星辰宮殿壞。

直至二禪皆浸沒，　何曾六欲免漂沈？

眾生遇此水災時，　大聖神王專救護。

一心奉請藥師護教毗伽羅神王來護法，願共諸眾生，香花茶供養。

凝結風輪初鼓擊，　動搖器械始成時。

摶雲偃嶽塞虛空，　捲浪颺塵興造化。

堅固能擎大千界，　崩騰可壞第三禪。

眾生必若遇此災，　通感神王常擁護。

(加持十二神王　至帝釋梵王真言　於此解結)

藥師解結

恭聞佛住真如法界藏，無相無形離諸垢。眾生觀見種種形，一切苦難皆消滅。佛功德海，難盡讚揚。

上來依科稱念十二神王大將名號已竟，正當奉為(祈祥、保病)解結信士△等恭對三寶壇前，證盟解結。

切以夙冤夙業，寧無已往之過愆？今世今生，必有故為之罪咎。幸諸佛開慈悲之路，許眾生陳懺悔之門，爰憑解結之洪庥，蕩滌無邊之罪垢。伏念△等三世之內，累劫之中，造貪、瞋、癡，多生不善。今對三寶像前，願求解結。一結一解，十惡五逆罪消滅；一讚一揚，八難三途俱解脫。惡果化為善果，罪根返作福根。用集良因，克敷善願。今則更籌已捉，漏漸頻催，大眾虔誠，用伸解結。

南無一心奉請，妙嚴施主、平等醫王、十二願心藥師琉璃光王佛，願降道場，證盟解結。

南無一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教金毗羅神王降臨道場。願共諸眾生，香花塗供養。

第一解結，仰啟金毗羅神王藥叉大將軍，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下眼根之罪，今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。和解冤結菩薩

眼識不明成惡見，　觀見世人豈無端？

一真本性返成殃，　萬化全虛由破壞。

發起狂心生惡業，　見他妖豔入紅塵。

如蛾赴火在須臾，　稽首藥師求解結。

(和)隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，眼根之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護法和耆羅神王來護教。願共諸眾生，香花塗供養。

第二解結，仰啟和耆羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下耳根之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

耳識玲瓏分兩處，　遍於聲語起無明。

聞諸善事總如聾，　聽眾好言如少夢。

永失沙門迷惡道，　悉從癡暗入幽途。

如斯業障實堪嗟，　稽首藥師求懺悔。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，耳根之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教彌伽羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第三解結，仰啟彌伽羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下鼻根之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

鼻根起來由猛烈，　翻身啄舌自雷奔。

具諸香味惱心田，　嗜眾腥羶昏意地。

蝶慕蜂超如競利，　龍驤馬驟苦爭淩。

罪花業果宛然存，　稽首藥師求解結。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，鼻根之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教安陀羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第四解結，仰啟安陀羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下舌根之罪。今對三寶像前，特伸解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

舌根祗因貪五味，　愛餐甘美害眾生。

喉嚨三寸實堪憎，　搖動萬般真可畏。

口是心非因偏惑，　情乖志隔自迷朦。

泥犁果報歷然存，　稽首藥師求解結。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，舌根之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教摩尼羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第五解結，仰啟摩尼羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下身根之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

身命皆從欲相得，　解除意地發無明。

殺生害命惡因緣，　貪欲好淫業果重。

設計千般惟利己，　用謀竊盜損他財。

欺瞞天地昧神明，　稽首藥師求解結。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，身根之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教宋林羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第六解結，仰啟宋林羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下意根之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

意根之罪渾渺邈，　罪花疊疊自開敷。

祗因貪愛昧真空，　每執愚癡傷慧性。

方寸抱將瞋怒發，　雙眸識火勇猛威。

紅塵障惱隔千重，　稽首藥師求解結。

消災延壽藥師佛

解結解結解冤結，意根之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教因持羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第七解結，仰啟因持羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下拋撒五穀之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

欺聖罔賢成過患，　故殺誤傷結冤仇。

拋撒五穀逆蒼天，　咆咅六親欺厚地。

口氣香前興咒咀，　身心強畔啟侵淩。

無邊罪垢實難逃，　稽首藥師求解結。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，拋撒五穀罪消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教波耶羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第八解結，仰啟波耶羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下殺生之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

殺生害命有多般，　日用何曾著眼觀？

汝殺他時雖有易，　他殺你來亦無難。

世世冤仇何日了？　生生報恨幾時休？

今將發露啟誠心，　稽首藥師求解結。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，殺害之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教摩休羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第九解結，仰啟摩休羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下貪愛之罪，恭對三寶壇前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

世間匹帛與金銀，　成了人時敗了人。

萬貫多貪何富貴？　一文不愛向清貧。

良友不遇龐居士，　蓋謂難逢呂洞賓。

皈命藥師求解結，　願諸罪垢化為塵。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，貪愛之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

一心奉請，碧琉璃殿上、紅瑪瑙階前、藥師護教真陀羅神王來護法。願共諸眾生，香花茶供養。

第十解結，仰啟真陀羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下不孝之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

不易修身六尺長，　切須孝順養爺娘。

慈母懷躭十個月，　三年乳哺受辛勤。

推乾就濕娘辛苦，　嚥苦吐甘寸斷腸。

勸君無事閑思想，　世間最苦是爺娘。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，不孝之罪願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

第十一解結，仰啟照頭羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下負恩負德之罪。恭對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

得意生前載尚書，　賢君一德是誰無？

人心杳杳縱難定，　天理昭昭不可辜。

負德愆瑕求懺悔，　忘恩罪障願消除。

此際懺揚俱殄散，　他時共證法王都。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，負恩負德罪消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

第十二解結，仰啟毗伽羅神王藥叉大將，今有解結信士△等，自從曠劫以來，及至今生，造下十惡五逆之罪。今對三寶像前，特為解結，願罪消滅。　(和)解冤結菩薩

十惡盡從心上起，　殺生偷盜共邪淫。

妄言綺語說他過，　讚毀慳貪心瞋慢。

此時種種勤懺悔，　今將一一細披陳。

惟願藥師求解結，　願諸罪垢化為塵。

隨心滿願藥師佛

解結解結解冤結，十惡五逆願消滅。今有解結真言：

唵。三哆囉。伽陀。娑婆訶。

(依科念誦判斷廻向)

上來十二神王，並及眷屬，隨名演讚，消夙世之三災；逐願祈禱，滅人間之九橫。隨求克應，有願皆從。憑啟祝之良緣，助信心之福慶。見聞隨喜，禍滅福生。土地龍神，安人護物。向下經文，請為宣演。

救脫菩薩，法應如是。一分經文，請為宣演。

如上神王十二將，　各將眷屬七千徒。

維耶會裏受叮嚀，　贍部國中垂救護。

若有眾生遭彼難，　但將雜縷結其名。

願圓解結護庥祥，　《灌頂經》文法如是。

(入南無三滿多　（至）娑婆訶)

秘密總持言簡要，　甚深微妙理含真。

真能顯正與摧邪，　要且消災兼滌禍。

靈驗祗由人懇切，　浮粗莫訝法無微。

應須念念不離心，　凡有所求皆得遂。

(佛說是經時　（至）作禮奉行)

大眾一時生喜慶，　阿難叉手再咨陳。

此經題目幾般名？　後代傳持多種利？

佛舉三題皆要妙，　文標千古最津梁。

今時燈主歷精誠，　依教弘宣真正覺。

藥師琉璃光王佛

今乃經演貫花，上隨文而誦徹；燈分蓮燄，下逐盞以舒光。所有良緣，祝皇王而萬歲；散其利益，資侯伯以千秋。州縣肅清，軍民樂業。然冀真如境內六道四生，妄念識中三途七趣，俱霑樂果，咸脫苦因，迴佈恩光，僉扶燈主△等身命昌吉，福壽增崇，表裏宗親祛冤釋結，存亡普利解禍除千，門宅靈祗安人護物，社廟賢聖運慶吉祥。更有七層燈燄，請慈而唱和。

第一層燈者，此燈伏為保安國界、帝王大臣。燈供養十方三世佛

君聖臣忠常輯睦，　金枝玉葉永昌隆。

梯山航海奉朝廷，　偃武修文清宇宙。

日月星辰纏度正，　雪霜風雨品調均。

民安國泰樂昇平，　分野山川無瘴癘。

第二層燈者，此燈伏為施主謝過禳災，保安延壽。燈供養十方三世佛

瀝懇披誠對月面，　憑因仗果點輪燈。

凶星暗曜息災殃，　祿庫命宮添喜慶。

福海波瀾深瀚漫，　壽山層級轉穹崇。

聖賢常藉護行藏，　有願悉皆隨所願。

第三層燈者，此燈伏為施主合家眷屬延年福壽。燈供養十方三世佛

幾劫福緣皆共作，　此生因果始同修。

善和眷屬每相隨，　諦信身心常接續。

孝子順孫恒霸盛，　承家襲慶永昌隆。

庥祥福祿日臻臨，　橫難災殃皆殄散。

第四層燈者，此燈伏為隨喜善男信女長福消災。燈供養十方三世佛

目睹毫光生敬仰，　耳聆金偈發難聞。

善緣既樂撥忙來，　惡念無因相續起。

言下若能深諦信，　心中自得頓清涼。

見聞隨喜福無疑，　金口分明親證驗。

第五層燈者，此燈伏為所事香火龍神資扶陰德。燈供養十方三世佛

十二龍神隨位次，　五通聖德鎮方隅。

外消枉橫與迍災，　內集庥祥並喜慶。

增長威光常熾盛，　匡扶住宅永昌隆。

今時廻向此燈輪，　護界護人為慶瑞。

第六層燈者，此燈伏為施主七代先亡追薦往生。燈供養十方三世佛

歷代先亡辭幻世，　一層燈影引香魂。

或生淨土永逍遙，　或在幽關希出離。

三島雲容隨步去，　六珠衣帶拂天香。

白毫光裏禮慈容，　頓悟無生拋有漏。

第七層燈者，此燈伏為三途八難受苦眾生。燈供養十方三世佛

六道三途魂擾擾，　千生萬劫苦茫茫。

刀山劍樹逐因招，　火鑊冰河隨業受。

餓鬼傍生輪轉處，　鐵圍無間杳冥中。

咸憑我佛此燈輪，　息苦停酸俱解脫。

上來燃燈一樹，光烈七層。乍如王愷家中數尺珊瑚之樹，又若石崇堂上一堆明月之珠。層層豔豔槿花開，朵朵聯聯星彩動。何處之簾籠熠透，幾家之窗戶分明。休誇漢武之九微，謾說秦棱之萬炬。究竟不能祛黑暗，但聞空地照良時。若我《灌頂經》中七層之燈，則不然也，上徹於諸天宮殿，下窮於六趣幽冥。但有迷途，皆歸正道。我今燈主依憑聖教，點此輪燈，可以照身相之蒙，可以助福星之彩。逐層層而伸乎善祝，隨事事而廻向禱祈。妙善難量，河沙可算。

上來所建琉璃會，　從昏至曉竭丹誠，

依憑金口結鴻音，　旋遶銀燈求勝利。

僧邀鹿苑柔和眾，　教揭琅[王*函]《灌頂經》。

虛徐鈸韻戛寒空，　嘹亮佛聲宣住宅，

永殄三災並九橫，　能延百福與千祥。

無涯妙善不思議，　廻向諸天天子眾，

帝釋梵王並宰輔，　天曹天眾及天仙，

雲居空界聖兼賢，　日月星辰並列曜，

俱在毫光臨照內，　皆增天福壯威神，

人間社稷與城隍，　廟貌靈祗兼嶽瀆。

山川林野諸靈享，　土地門神住宅神，

各霑勝利自昭彰，　護界護人增福慶，

地府閻羅平等主，　冥司諸部十王官，

皆增威福及陰功，　盡得慈雲垂覆護。

三途地獄停酸楚，　刀山劍樹息摧殘，

披毛戴角永拋離，　銜鐵負鞍休繫滯。

慧日爍開塵縛網，　毫光照破鐵圍城，

邊關甲馬罷驅馳，　宇宙干戈休習練，

風調雨順年年樂，　巷舞街談日日新。

餘將上善用莊嚴，　法界有情霑勝利，

七級輪燈功讚畢，　塵沙可算福難量。

金池金水泛金蓮，　金地金階排金鳳，

金鸚立在金樓上，　金鸞飛下金閣中，

金泥金彩永輝煌，　金樹金枝長赫奕。

金人金眼看難盡，　金手金刀剪不成，

金臺金屋閃金光，　金殿金磚耀金相，

終年祗見金分彩，　竟日唯聞金放光，

遍宜此際讚金文，　最好今時對金相，

金風動處群星走，　金指挑時碎錦飛。

七層層上月籠霞，　一盞盞中金落水，

能開累劫冥蒙道，　解破三途黑暗門，

幽關冥漠總分明，　天上人間能顯悟。

何邪何魅不摧滅？　何災何咎不消磨？

何軍何賊不廻心？　何法何牢不開赦？

何禽何獸不深隱？　何虎何狼不遠奔？

何州何縣不相同？　何主何王不歸順？

何饑何渴不豐備？　何疾何殃不消除？

何風何雨不調和？　何苦何貧不富貴？

何恩何願不圓滿？　何福何祥不降臨？

能教國土有光輝，　不使眾生懷憂惱，

冤家債主從此解，　久逝先亡次第昇，

門丞戶尉不興災，　土地龍神長送福，

如此一輪光照耀，　俱霑萬物不思議。

人人莫倦建輪燈，　此是天人興佛事。

南無過現未來　(和)一切諸佛

三世未嘗相罣礙，　十方何處不圓通？

觀根現相有其時，　說法利生當彼處。

應物還同臨水月，　興慈寧異蔽空雲？

微塵剎土眾如來，　皆願虔誠皈命禮。

南無舍利行像　(和)無量寶塔

願力莊嚴非勝劣，　遺身金相或差殊。

無量無邊無來去，　有感有緣有形像。

天上人間諸寶塔，　他方此界妙金容。

一瞻一禮果因深，　隨念常添功德海。

南無十二部尊經　(和)甚深法藏

佛以一音演說法，　眾生隨類解千差。

豈非一雨不均平，　自是三根各生長。

海藏包含秘密藏，　法門開顯甚深門。

勸君識取本來心，　達本忘言歸正道。

南無諸尊菩薩　(和)摩訶薩眾

地前地上菩薩眾，　等覺妙覺位中尊。

常於三界運悲心，　每為四生興智力。

眼若青蓮敷碧沼，　面如白月耀晴空。

不違本願放慈光，　俯降道場垂鑒證。

南無緣覺聲聞　(和)一切賢聖

緣覺觀緣明正道，　聲聞聞法悟真空。

出無佛世獨興隆，　各有神通能作用。

海月夜來籠石室，　山雲時復潤禪衣。

聖凡隱顯故難知，　降福垂恩多感應。

普為四恩諸有趣，　遍周法界眾群生。

上窮有頂大心天，　下極空輪含識者。

俱斷煩惱諸業障，　盡期佛性早圓明。

四弘誓願既無邊，　願我生生同佛願。

檀那志心懺悔

無始無明相接續，　有生有死苦牽纏。

皆由識浪與情塵，　增長罪花並業果。

天上人間頻改換，　三途六道屢經過。

彩雲乘足自提持，　鬼火燒身誰帶累？

鱗甲羽毛緣底事，　盲聾瘖啞有何因？

蓋由罔聖與欺賢，　盡是辜恩及不義。

殺盜邪淫無誡慎，　貪瞋癡慢縱施為。

鐵圍銅柱不思量，　石火電光無覺悟。

慚愧此身深慶幸，　獲從今日得皈依。

難聞正法已頻聞，　難具六根今得具，

難發信心今正發，　難逢善友幸相逢。

若非夙種善因緣，　爭得此心勤策勵。

又恐十纏將九結，　常須改往復修來。

一心合掌對慈容，　如上愆瑕皆懺悔。

懺悔已，一心皈命禮常住三寶。

檀那志心發願

六度行門堅志入，　四弘願廣發心遊。

慈悲喜捨漸增修，　癡愛貪瞋除染習。

常斷兩宗無執滯，　身邊二見永消磨。

生生煩惱垢輕微，　世世菩提心廣大。

長識六根生過患，　莫令三業起愆瑕。

在塵不染若蓮花，　照物無心如藻鏡。

暗世昏衢為朗耀，　愛河險路駕梯航。

病中願作大醫王，　海上願為無價寶。

去處便能墮愛網，　來時長定託蓮臺。

十方諸佛鑒斯言，　一切眾生同我願。

發願已，一心皈命禮常住三寶。

眾等志心說偈

佛佛道中無勝劣，　人人分上有差殊。

蓋因迷悟兩區分，　遂有聖凡千品類。

我等立名顛倒性，　如來得號遍知心。

奇哉妙湛相端嚴，　彼既丈夫我亦爾。

得不羞慚對諸聖，　更期提拔出昏衢。

誓求佛果度群生，　如救頭然無退轉。

倚強淩弱結冤讎，　六道循環未肯休。

而今打破塵勞夢，　解盡千愁與萬愁。

此身無主亦無涯，　大千沙界是空花。

違我違人違義漢，　常將識破自相差。

六根必命立橫斜，　你長我短結冤家。

是非笞罵廣積下，　祗為千差與萬差。

上來燃燈解冤釋結，保安信士△等解釋無邊罪垢，累劫多生以來六根重罪，萬般深愆，更仗良因，咸希雪釋。伏願婆伽聖母垂慈，藥師教主興悲。他心鑒而善果芬芳，天眼觀而罪花凋謝。俾六根而清淨，冀三業以消除。圓滿一切願心，成就無邊種智。門庭光顯，戶業興隆。老者安，少者懷，菑不生，禍不作。門中先祖悉生極樂，法界孤魂咸希解脫。

晝夜三時結良緣，　收因徹果已周圓。

幾多聖賢廻仙馭，　無限龍天啟法筵。

已沐恩光垂永永，　必臻餘慶享綿綿。

今將密語重攀送，　歸去來兮上法船。

(加持奉送聖賢真言　（至）還本宮真言　歌讚)

夫子降生在周末，後唐朝對贈宣王。三千徒弟列成行，賢人七十二，名字列宗綱。

夫子周遊西下去，絕糧忍餓在陳邦。明珠九曲也無方，聰明多智慧，延壽保平安。

南無大慈悲消災延壽藥師琉璃光王佛

藥師科範三時儀文終